\documentclass[10pt]{scrartcl}
\usepackage{xspace}
\usepackage[mark]{gitinfo2}

\newcommand{\upperdir}{..}

\input{\upperdir/title}

\title{\actualtitle}
\author{Nicola Bernardini}

\date{Roma, MAXXXI, 22/11/2024}

\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{empty}

\section*{Abstract}

% # Musica e Ricerca - annotazioni
% 
% ## Titolo dell'intervento 22/11/2024: *Musica e Ricerca: da Leonino a Luigi Nono*
% 
% * La ricerca è sempre esistita in musica, da quando questa attività ha questo nome
% * L'attività del *cercare* in musica si chiama *comporre*
% * Comporre significa(va) *cercare* il modo, le tecnologie e le notazioni più appropriate,
%   in un dato momento storico e in un dato contesto, per organizzare suoni in
%   modo da comunicare qualcosa (esempi dal '300 al '900)
% 
% * Per questo, la musica ha sempre avuto uno stretto rapporto con la ricerca
%   tecnologica e, in tempi più recenti, con la ricerca scientifica:
%   le scoperte da quest'ultimo lato sono spesso state trasferite a specifiche
%   "visioni musicali" (spettralismo, musica elettronica)
% * questo modo di vedere le cose dà per scontata una visione *speculativa*
%   della composizione musicale. Oggi, la stragrande maggioranza della musica
%   viene creata e prodotta esclusivamente a fini d'intrattenimento: non c'è più
%   bisogno di ricerca. E anche la tecnologia si è fermata.
% * il problema dell'ascolto: per continuare a cercare in musica, bisogna avere
%   ascoltatori in grado di ascoltare (il caso del *Lexicon of Musical
%   Invective* di Slonimsky)
% * Due esempi: Nono e Razzi
% * considerazioni sul futuro

L'intervento si soffermer\`a sulla nozione di \emph{ricerca} in musica.
Si ipotizzer\`a che la ricerca sia esistita, nella musica,
da quando la creazione musicale ha questo nome.
Il \emph{cercare} in musica si chiama \emph{comporre}.

Comporre infatti signfica \emph{cercare} i concetti, i modi,
le tecnologie e le notazioni pi\`u appropriate,
in un dato momento storico e in un dato contesto, per organizzare suoni in
modo da esprimere e suscitare emozioni o comunicare un \emph{quid} intraducibile nei linguaggi naturali.

Verr\`a mostrato che la musica ha sempre avuto uno stretto rapporto con la ricerca
tecnologica e con la ricerca scientifica:
in tempi pi\`u recenti,
le scoperte da quest'ultimo lato sono spesso state trasferite a specifiche
"visioni musicali", come lo spettralismo e la musica elettronica.

Verr\`a cos\`i evocata una visione \emph{speculativa} della musica,
sottolineando che si tratta di una funzione che la musica ha sempre avuto:
meccanismo del pensiero e organizzazione del tempo,
la funzione \emph{speculativa} \`e sempre stata  alla base del ``pensiero musicale''.

Verranno illustrati due esempi illuminanti
della funzione essenziale della ricerca musicale nell'operato di due compositori:
Fausto Razzi e Luigi Nono.

Infine, verranno fatte alcune considerazioni sul futuro della ricerca musicale.

\end{document}
